覺得自己考中文鬼食泥就入嚟

介紹番自己先：小弟為應屆Dse考生，校內中文predicted grade 5**；SBA（閱讀報告）滿分，同級僅有三個；網絡哲思類作家。文憑試後空窗期，望能投身私補界中（有大量自創筆記），以賺取些少外快之餘，一了自己對教學的熱誠（被日校老師荼毒6年才後知後覺）

ig: dse_chineseskills

——————————————————————————
講野食螺絲、帶人遊花園、冇point、日校唔教⋯⋯未知上述四宗罪你符合多少，也不知你有沒有被灌輸過說話卷不重要的概念；我卻見證著身旁一群理科生大炒中文，寫作卷脫離不了50分以下的詛咒，卻是迷信神技可替他們死裡逃生，殊不知卷三卷四乃救亡關鍵，結果考完當日便再無聲色。如果你是中四五學生，希望你明白卷四佔全卷總分14%，以15分鐘討論時間計算，即每一分鐘你能拿1分，而且準備功夫沒卷二卷三般重，基本上你能在短時間內拿到形同綜合卷成績的分數，可見其性價比之高。看到這裡，你還敢忽略卷四嗎？

入正題，卷四最重要的其實乃首輪發言。假設marker給了你首輪5*的分數，你在自由討論環節中的分數就只會作微調（簡單而言你已穩5衝星）；相反首輪若然只有Lv4，你就形同坐4衝5（甚或會被打至Lv3），情況非同小可。以下，我將為大家簡介一套清晰易用的發言流程，而我亦曾在日校考試中予以驗證，成功跳升3分。

例子問題：以下各項（四處遊歷 / 瀏覽互聯網 / 廣泛閱讀）均可拓闊學生視野，試就其成效排列優次。

步驟一：判題
題目要求排列優次，關鍵明題在乎比較，以突顯你所選的優勝之處。同學普遍能印證A>B，卻忽略了B>C，令論證得不出A>B>C的結論。因此，若然遇上此類題目，首輪就必需把之界定清楚（至少略略帶過），讓marker清楚你的邏輯flow之餘，更能替你預先準備討論環節，擊破對手的排列。

步驟二：設立稻草人
簡單而言，就是你要為題目下一定義，而定義之重要在於鞏固你首輪發言的論點，以及成為你在討論環節中駁斥他人，以至轉立場（如有需要）之關鍵所在。

定義有三：
一、定義持分者
二、定義現況
三、定義選項

題目問「學生」，理固而言你要定義學生的特徵。那可以是：財政基礎薄弱、自由度較低、貪圖新鮮、忙碌等等；值得注意的是，由於題目沒有指定哪類學生，你可以說大中小學生，甚或是成年的自修生也可。不過，這樣難免會令題目無限擴大，不利討論，論點亦容易沉底，因而並不建議。

較多人忽略的就是定義現況。我來問你一個問題：「青少年貪圖新鮮，所以呢？與你選項有何干？」定義特徵極其量也只是直述，你並非回應問題所在。因此，你要配合現況定義，也就是你要指出「現今世代互聯網科技發達，生動有趣的互聯網自然能吸引酷愛新鮮感的青少年」，繼而成功印證你的優先選擇為「瀏覽互聯網」。

最後你要做的就是「定義選項」。我看坊間補習社愛告訴學生要多做elab，以為講了就等於學生明白了，結果冇野講、斷層的情況比比皆是。所以，定義選項就等同elaboration——說起互聯網，你想起維基百科、想起傳媒、也想起電子書，簡單而言就是「多元化」，學生因而能接收多方訊息，對拓闊眼界可謂事半功倍。

步驟三：比較
基本上你說過定義，大抵也用了30秒左右的時間；然後你要做的就是印證為何「瀏覽互聯網」比他項優勝。進行比較（駁論）時，記得要找出相同比較點。（我問你：小明眼大，小黃鼻大，邊個比較靚仔？答案就是沒有答案，因眼跟鼻本來就是兩個世界的事）因此，回應此題目時，若然你要證明「瀏覽互聯網」比「四處遊歷」好，有以下兩種方法。

一、挪用定義
二、自設比較準則（e.g. 廣泛性、針對性)

你可以和應剛才下的定義：青少年財政基礎薄弱（定義特徵）。示範：「由於青少年財政根基薄弱，因此根本無法支援龐大的四處遊覽費用；相反現今青少年普遍手握一部手提電話，足不出戶就能知天下事，可見互聯網之優勝。」

你最後要做的就是證明四處遊歷比廣泛閱讀好，以印證（B>C) 的次序。以「比較準則」作示範：「在針對性（準則）方面而言，四處遊歷比廣泛閱讀更能針對現今填鴨式教育（定議現況）之弊，令學生視野不再囿於書本知識之中。」

說到這裡，你的優次排列也原形畢露，結構相信亦比同學平時日常所說的嚴密得多，通常你說到這裡大抵剛好用盡時間（注意的是若你口速較快，剩下多於5秒的時間則會被扣分），所以建議這類同學先背好一句罐頭句：「以下討論我將會再從 XX方面 / 提供例子 作出詳述。」從而填補你多出的時間，確保用盡每分每秒。

注意點一：加入標示句
有朋友考過後告訴我，替其評分的marker很多時候根本沒有專注你說的話（一時喝檸茶一時抬頭望天）。因此，很重要的一點是你要確保每一個分論點都要以 （首先 I 然後 | 其次 I 最後 ）的標示語提醒marker你在說重點，同時亦能清晰你的說話架構。

比較點亦然，比較前麻煩先說「就XX性而言」，以令marker清楚你在做比較，不然他有機會以為你離題（怎說說A又說說B）。

緊記，君子不立危牆之下！

上述簡介了首輪發言的說話流程，希望能幫到各位莘莘學子。如欲查詢私補，請回覆留言，或到 ig: dse_chineseskills Inbox查詢，謝謝！

未考完就私補

說話佔分咁少都要補真係好笑

Predict 5**😂😂

考完睇吓咩分先再講啦

我1213141516171819202122dse中文都5**

...............預測唔等於係5**喎

等你出咗分唔係5**係咪唔收錢?

中文補習擺明係送錢畀補習佬

想搵同你同級嗰兩個補得唔得

Predicted 5**最後lv2

哪來的自信

出左grade先啦柒頭

中文系都未出聲

人地sba滿分😤

同學仔你思路幾好 不過出左grade 再搵都未遲

predict有5**就出吠，我真係有星都唔敢同人補

如果係名校唔會夠膽pre 5**出嚟 驚出到嚟冇個分學生詐型/搞到學生太有自信輕敵 就好似樓主咁 所以甚至會壓低你pg個分 連sba都會因為學生整體水平高比得手緊
多數band 2至band 1尾學校為咗令學生有自信去應考先會pre高啲結果比樓主攞嚟自high仲要出嚟搵學生
正常日校唔會冇教你所講嘅嘢 當年考完dse pg都冇5** 一撻學校名出嚟已經大把人搵私補 $150/hr up

「識某間傳統名校全級中文第一嗰個最後有份細卷3咗」

試談談你的看法。

篇野d行文咁柒都敢話自己predict 5**，你d獨門秘技都係留返拜山先用啦

放咗榜先講經

唔知你假膠定係真
如果係真你都幾自大下
Sba 100分 so what? 佢一直會下調你個分
5星星係排名制 你咁快知5星星？
我一直都唔認同口語係可以拖高個分的分卷 佔分又低 只要正常發揮就可以 更可況你叫班無3既練 真係練一百次都無成果
卷三係攞分呢樣係真 根本黎黎去去都係個pattern 背左個開頭 同睇下d勁人既見解同整合都ok 一定有4
卷二中文差的人又有邏輯既人 無咩語病作議論文根本一定有3
卷一睇以前d 參考答案 研究一下 依家仲要有十二篇 攞3唔難
Oral根本就係最浪費時間
利申 上年dse考生 日日都俾老師捉去溫oral 結果得2 我諗應該6/18 之後sba得69分 但係閱讀4 寫作3 綜合5 最後overall 有4 仲要老師話我詞不達意
我覺得自己好廢 但係oral穩定就可以 最重要都係其他果3份卷 識人oral 4 最後overall 2

咁撚幽默

覺得你考中文鬼食泥
出翻去先

想補
留tg